\chapter{Primi passi}
Possiamo finalmente passare alla creazione del nostro primo documento in \LaTeX
!
\lstinputlisting{res/sections/examples/primodocumento.tex}
Non ci soprenderà molto che, compilando questo file, ci creerà un file PDF con 
all'interno scritto \textit{``Ecco il mio primo documento con \LaTeX.''}. Non 
sempre, ahimè, tutto va come vorremmo. Infatti bisogna scrivere le cose in 
maniera corretta altrimenti non verrà prodotto il documento che vogliamo. In 
questo caso per esempio abbiamo un errore.
\lstinputlisting{res/sections/examples/errore.tex}
Sarebbe molto bello che il computer ci dicesse \texttt{Ehi guarda che manca 
una ``u''} ma purtroppo ci dirà 
\verb!LaTeX Error: \begin{document} ended by \end{docment}.!, meno espressivo 
di certo ma ci aiuta a capire lo stesso dove sbagliamo. Abituatevi! Quando si 
ha a che fare con i linguaggi di programmazione (anche se magari non è la 
vostra aspirazione) non viene mai detto effettivamente cosa c'è che non va.

\section{Come è diviso un documento}
Come avete magari già notato nell'esempio, il documento si divide in due parti:
\begin{itemize}
    \item la prima, dove ci sono cose tipo \verb!\documentclass{...}! e \verb!
    \usepackage{...}! viene detta \textbf{preambolo}. In questa sezione 
    vengono definiti i pacchetti che il documento utilizza (vedremo in 
    seguito) e il tipo di documento (appena dopo, un po' di pazienza!);
    \item la seconda, invece, che inizia e finisce rispettivamente con \verb!
    \begin{document}! e \verb!\end{document}! viene detta \textbf{corpo} e 
    contiene tutto il testo del documento.
\end{itemize}

\section{Tipi di documento}
\LaTeX dà la possibilità di scrivere differenti tipi di documento a seconda delle necessità degli utenti. Il tipo di documento è specificato tramite il comando \verb!\documentclass! a cui, tra parentesi graffe, viene indicato che tipologia si vuole. Le principali tipologie sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{article}: è la tipologia più comune, serve per scrivere 
    piccoli articoli oppure articoli per una rivista;
    \item \textbf{book}: si utilizza per scrivere documenti lunghi (es. la 
    tesi) e libri;
    \item \textbf{report}: anche questa classe è utilizzata per articoli 
    lunghi;
    \item \textbf{letter}: per le lettere;
    \item \textbf{slide}: serve per fare slide, anche se è poco utilizzato;
    \item \textbf{beamer}: anche questo usato per la creazione di slide.
\end{itemize}

\subsection{Esempi}

\subsubsection{Esempio di documento book}
\lstinputlisting{res/sections/examples/esempiobook.tex}

\subsubsection{Esempio di documento report}
\lstinputlisting{res/sections/examples/esempioreport.tex}

\subsubsection{Esempio di documento beamer}
\lstinputlisting{res/sections/examples/esempiobeamer.tex}