\chapter{Bibliografia}
Quando si scrive una tesi è importante citare le fonti da cui si sono prese le
informazioni (se non altro per far vedere che non si stanno dicendo
stupidaggini). Latex prevede due metodi principali per scrivere la
bibliografia: uno manuale e uno automatico. Il primo è di gran lunga più
semplice, il secondo è più personalizzabile e offre alcune comodità in più
rispetto al primo\footnote{per la bibliografia si faccia riferimento al
capitolo \texttt{7.2} del libro \textit{L'Arte di scrivere con \LaTeX{}} di
Lorenzo Pantieri, dove è spiegato molto bene cosa fare in caso di dubbi}.

\section{Bibliografia manuale} \label{sec:bibman}
In questa prima versione della bibliografia i riferimenti bibliografici devono
essere specificati all'interno dell'ambiente \\
\verb!\begin{thebibliography}{n}...\end{thebibliography}! dove la \texttt{n}
nelle seconde parentesi graffe deve essere sostituita o dal primo numero
composto solo da nove che è maggiore del numero di riferimenti (per capirci se
abbiamo meno di 10 riferimenti si mette 9, se ne abbiamo da 10 fino a 99 si
mette 99 e così via), nel caso in cui si utilizzino le etichette automatiche,
o dall'etichetta più lunga, nel caso di etichette personalizzate. La specifica
dei riferimenti funziona in modo molto simile alle liste: infatti, per ogni
riferimento, si specifica un
\verb!\bibitem[etichetta_personalizzate]{identificativo}! e di seguito devono
essere specificate a mano tutte le informazioni necessarie.
\verb!etichetta_personalizzata! è opzionale e serve se, appunto, si vogliono
mettere delle etichette che verranno mostrate al posto del testo,
\verb!identificativo! solitamente segue la sintassi \verb!autore:titolo! (è
una \textit{best practice}, come nel caso di \verb!\label!). Spesso se il
titolo del libro è molto lungo, però, viene abbreviato.

\subsection{Inserire la bibliografia nel documento}
Una volta fatta la bibliografia, saremmo molto felici se questa apparisse
nel nostro documento e venisse anche mostrata nell'eventuale indice. Per fare
ciò, \emph{immediatamente prima} di inserire la bibliografia è necessario dare
i comandi:
\lstinputlisting{res/examples/bibliografiabookreport.tex}
Nel caso di \verb!book! o \verb!report!, mentre è necessario il comando:
\lstinputlisting{res/examples/bibliografiaarticle.tex}
Nel caso di un \verb!article!. Dove\footnote{Parte rubata appunto da
\textit{L'Arte di scrivere con \LaTeX{}}}:
\begin{itemize}
    \item \verb!\cleardoublepage! fa cominciare la bibliografia in una pagina
    nuova dispari, assegnando alla voce nell’indice il numero di pagina
    corretto;
    \item \verb!\clearpage! va dato per assicurare la corretta assegnazione
    del numero di pagina alla voce nell’indice solo se a fine composizione il
    corpo del documento terminasse esattamente a fine pagina e la bibliografia
    cominciasse all’inizio di una pagina nuova (in tal caso si de-commenti la
    riga corrispondente);
    \item \verb!\phantomsection! va dato solo se è caricato anche il
    \textit{package} \verb!hyperref! (in tal caso si de-commenti la riga
    corrispondente);
    \item \verb!chapter! e \verb!section! indicano il livello della sezione
    bibliografica (un capitolo e un paragrafo, rispettivamente);
    \item \verb!\bibname! e \verb!\refname! producono nell’indice generale del
    documento le voci \emph{Bibliografia} e \emph{Riferimenti bibliografici}
    rispettivamente.
\end{itemize}
Esempio:
\lstinputlisting{res/examples/esempiobibliografia.tex}


\section{Bibliografia automatica}
La bibliografia manuale, essendo molto semplice, ha però dei limiti come già
accennato. Questi sono:
\begin{itemize}
    \item Non viene ordinata in ordine alfabetico;
    \item Tale bibliografia deve essere riscritta per ogni documento;
    \item Se si vuole cambiarne lo stile, bisogna mettere mano ad ogni singola
    voce!
\end{itemize}
La versione automatica, invece, permette di creare un \textit{database} delle
opere, riutilizzabile in più documenti. Per andarla a creare si utilizzano i
\textit{packages} \texttt{biblatex} e \texttt{csquotes}, inserendo nel
preambolo:
\begin{lstlisting}
\usepackage[autostyle,italian=guillemets]{csquotes}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\end{lstlisting}

\subsection{Database delle opere}
Per fare il \textit{database} con tutte le opere che ci servono è necessario
creare un file \texttt{.bib}, che deve essere specificato tramite il comando
\verb!\addbibresource{path_to_file.bib}! nel documento, e aggiungiamo le nostre
fonti con la seguente sintassi:
\lstinputlisting{res/examples/tesi/bibliografia.bib}
Come possiamo notare il carattere \verb!@! ci permette di indicare il tipo di
riferimento (articolo, libro, manuale, ...). Questo è seguito da un
identificativo univoco (vedi la parte dedicata alla sezione~\ref{sec:bibman})
e che ogni campo deve seguire la sintassi:
\begin{lstlisting}
<nome campo> = {<contenuto del campo>},
\end{lstlisting}
(ricordarsi la virgola finale, anche all'ultimo campo)\\
I campi possono essere \emph{obbligatori} o \emph{opzionali} a seconda del
tipo di riferimento (Quelli nell'esempio sono quasi tutti \emph{obbligatori}).
\par Le tipologie di riferimenti nell'esempio sono solamente un piccolo
sottoinsieme, come i campi che possono essere specificati per ognuna
\footnote{per un elenco completo consultare al capitolo \texttt{7.2} del libro
\textit{L'Arte di scrivere con \LaTeX{}}}.
\par Quando si specifica l'autore di un'opera è possibile che:
\begin{enumerate}
    \item Sia necessario specificare più di un autore;
    \item L'autore abbia più cognomi o/e più nomi.
\end{enumerate}
Nel primo caso la sintassi da adottare è:
\begin{lstlisting}
author = {CognomeAutore1, NomeAutore1 and CognomeAutore2, NomeAutore2},
\end{lstlisting}
Cioè specificando un \texttt{and} tra gli autori. Il secondo caso, invece,
richiede questa sintassi:
\begin{lstlisting}
author = {Cognome1 Cognome2, Nome1 Nome2},
\end{lstlisting}

\subsection{Stile di citazione}
Gli stili che possono essere specificati per le citazioni sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{numeric} Riferimento: numerico ([1], [2], ...);
    \item \textbf{alphabetic} Riferimento: misto (es. [Mor07]);
    \item \textbf{authoryear} Riferimento: autore, anno (es. [Mori,2007]);
    \item \textbf{authortitle} Riferimento: autore, titolo (es. Mori,Titolo).
\end{itemize}
Per scegliere lo stile di citazione è necessario specificarlo quando si importa
il pacchetto \verb!biblatex! in questo modo:
\begin{lstlisting}
\usepackage[backend=biber, style=<stile scelto>,hyperref,backref]{biblatex}
\end{lstlisting}
(È possibile eliminare \texttt{hyperref} e \texttt{backref}, servono solamente
a fare i collegamenti tra la citazione e il riferimento bibliografico).

\subsection{Inserire la bibliografia nel documento}
Per inserire la bibliografia nel documento è necessario dare i comandi:
\begin{lstlisting}
% vedi bibliografia manuale per il significato
\cleardoublepage
% per inserire anche i riferimenti senza citazioni
\nocite{*}
% per stampare effettivamente la bibliografia
\printbibliography
\end{lstlisting}
